手機號碼駁戶口 滙豐恒生「轉賬易」爆洩私隱恐慌

2018年10月05日

手機號碼駁戶口
滙豐恒生「轉賬易」爆洩私隱恐慌

記者在未登記「轉數快」服務情況下，透過恒生網上銀行系統輸入收款人手機號碼，即可轉賬到其滙豐或恒生戶口。

【本報訊】銀行界近日力推「轉數快（FPS）」快速支付系統，但原來沒有登記轉數快的客戶，都有機會「被使用」該服務。

有市民發現，滙豐及恒生銀行客戶即使從未登記使用「轉數快」服務，其他滙豐及恒生客戶亦可透過該系統轉賬給對方，過程只須輸入對方手機號碼「搜尋」連結的戶口持有人，確認過數之前，系統會顯示戶口持有人的英文姓氏，以及名字的首個字母，衍生被不法之徒利用系統便利侵犯私隱的隱憂。

不過，相關銀行發言人回覆指事件與「轉數快」系統無關，而是滙豐與恒生特設的「轉賬易」，但事主仍感不滿，擔心個人資料可能遭電話促銷員或騙徒利用。

記者：陳志偉

根據投訴人向《蘋果》透露，他曾經就有關事件向滙豐銀行職員查詢，對方在網上回應時承認，假如滙豐或恒生客戶有使用網上銀行服務並已登記一個手機號碼，而該手機號碼只有戶口持有人一人使用作為聯絡，事主就算未有登記「轉數快」，其他滙豐或恒生用戶亦可透過該手機號碼轉賬給事主。

投訴人不滿披露資料

不過，銀行職員強調轉賬時只會顯示收款人姓氏及名字的頭一個字母，以保障客戶個人資料。但投訴人對此做法不滿，堅持若沒有登記使用「轉數快」服務，銀行不應該向第三者披露客戶的姓氏資料。

記者昨晨進行測試，由未有登記「轉數快」服務的滙豐或恒生客戶提供手機號碼，記者透過恒生網上銀行系統，輸入對方手機號碼，即成功將款項轉賬到對方的滙豐或恒生戶口。

記者亦確認在轉賬交易前，可以看到收款人的姓氏及其名字第一個字母。但有銀行職員解釋，系統在轉賬前顯示收款人部份名字，是為了減低轉錯賬的風險，這保安安排與現時在櫃員機轉賬相同，不認為有不妥之處。

滙豐及恒生發言人分別回應事件，兩行均表示並無為任何客戶預設登記「轉數快」。不過2016年兩行分別推出「滙豐轉賬易」及「恒生轉賬易」，容許已登記的客戶以手機號碼轉賬給其他客戶，收款人則毋須登記。

發言人解釋，「轉賬易」服務進行小額交易之前，交易確認畫面會顯示收款人於滙豐或恒生記錄的姓氏及名字的第一個英文字母，以確認交易資料準確無誤。

滙豐發言人更強調，「滙豐轉賬易」設有保安措施，防止濫用該功能進行的欺詐活動。兩行又稱，如果客戶不欲使用「轉賬易」，可與銀行聯絡剔除其戶口使用該服務，客戶的姓名將不再顯示，亦不能透過「轉賬易」收款。

香港金融管理局發言人稱，今次爭議與「轉數快」無關，但局方會向有關銀行了解具體情況，現階段對個案不作其他評論；若客戶認為銀行未有妥善處理，可以考慮向金管局投訴，局方會作適當跟進。

上一則
上一則
官媒轟娛樂圈風光如國王新衣

下一則
下一則
顯示持有人姓氏 易被騙徒利用

On撚9

知道個姓就話私隱問題，姓名呢樣野幾時變埋私隱。加上個功能好似有左好耐已經